\begingroup
\input{graphcommon}

\chapter{Принципы системного исследования}
\epigraph{\begin{stanza}Ты с~умом и~со свечкой к~нему подступай,\\
    С~упованьем и~крепкой дубиной,\\
 Понижением акций ему угрожай\\
  И~пленяй процветанья картиной...\end{stanza}
}
{\Snark}
\epigraph{Правильно выбранный метод всегда эффективнее мастерства: самый заурядный прыгун в~длину легко перепрыгнет пятиметровую пропасть в~отличие от чемпиона мира в~тройном прыжке.}
{\MathFolk}

\termin{Системный подход} "--- направление методологии научного познания и~социальной практики, в~основе которого лежит рассмотрение объектов как систем. Системный подход ориентирует исследование на раскрытие целостности объекта, на выявление многообразных типов связей в~нём и~сведение их в~единую теоретическую картину.

Принципы системного подхода нашли применение в~биологии, экологии, психологии, кибернетике, технике, экономике, управлении и~др.
%  Системный подход неразрывно связан с~материалистической диалектикой, является конкретизацией её  основных принципов.


% Системный подход  представляет собой направление методологии научного познания и~социальной практики, в~основе которой лежит рассмотрение объектов как систем.

Сущность системного подхода заключается, во-первых, в~понимании объекта исследования как системы и, во-вторых, в~понимании процесса исследования объекта как системного по своей логике и~применяемым средствам.

Как любая методология, системный подход подразумевает наличие определённых принципов и~способов организации деятельности, в~данном случае "--- деятельности, связанной с~анализом и~синтезом систем.

В~основе системного подхода лежат принципы: цели, двойственности, целостности, сложности, множественности и~историзма. Рассмотрим подробнее содержание перечисленных принципов.

\begin{descerate}[leftmargin=*]
\item[Принцип цели] ориентирует на то, что при исследовании объекта необходимо прежде всего выявить цель его функционирования.

Нас в~первую очередь должно интересовать не \termin{как} построена система, а~\termin{для чего} она существует, какая цель стоит перед ней, чем она вызвана, каковы средства достижения цели? 

     Принцип цели конструктивен при соблюдении двух условий:
\begin{itemize}
\item цель должна быть сформулирована таким образом, чтобы степень её  достижения можно было оценить (задать) количественно;

\item в~системе должен быть механизм, позволяющий оценить степень достижения заданной цели.
\end{itemize}

\item[Принцип двойственности] вытекает из принципа цели и~означает, что система должна рассматриваться как часть системы более высокого уровня и~в~то же время как самостоятельная часть, выступающая как единое целое во взаимодействии со средой. В~свою очередь каждый элемент системы обладает собственной структурой  и~также может рассматриваться как система.

Взаимосвязь с~принципом цели состоит в~том, что 
\termin{цель функционирования объекта должна быть подчинена решению задач функционирования системы более высокого уровня.}
Цель "--- категория внешняя по отношению к~системе. Она ставится ей системой более высокого уровня, куда данная система входит как элемент.

\item[Принцип целостности] требует рассматривать объект как нечто выделенное из совокупности других объектов, выступающее целым по отношению к~окружающей среде, имеющее свои специфические функции и~развивающееся по свойственным ему законам. При этом не отрицается необходимость изучения отдельных сторон.

\item[Принцип сложности] указывает на необходимость исследования объекта как сложного образования и, если сложность очень высока, нужно последовательно упрощать представление объекта, но так, чтобы сохранить все его существенные свойства.

\item[Принцип множественности] требует от исследователя представлять описание объекта на множестве уровней: морфологическом, функциональном, информационном.
\begin{descerate}

\item[ Морфологический уровень] даёт представление о~строении системы. Морфологическое описание не может быть исчерпывающим. Глубина описания, уровень детализации, то есть выбор элементов, внутрь которых описание не проникает, определяется назначением системы. Морфологическое описание иерархично.

\item[ Конкретизация морфологии] даётся на стольких уровнях, сколько их требуется для создания представления об основных свойствах системы. 

\item[ Функциональное описание] связано с~преобразованием энергии и~информации. Всякий объект интересен прежде всего результатом своего существования, местом, которое он занимает среди других объектов в~окружающем мире.

\item[Информационное описание] даёт представление об организации системы, т.\,е. об информационных взаимосвязях между элементами системы. Оно дополняет функциональное и~морфологическое описания.
\end{descerate}

На каждом уровне описания действуют свои, специфические закономерности. Все уровни тесно взаимосвязаны. Внося изменения на одном из  уровней, необходимо проводить анализ возможных изменений на других уровнях.

\item[Принцип историзма] обязывает исследователя вскрывать прошлое системы и~выявлять тенденции и~закономерности её  развития в~будущем.

Прогнозирование поведения системы в~будущем является необходимым условием того, что принятые решения по совершенствованию существующей системы или создание новой обеспечивают эффективное функционирование системы в~течение заданного времени.


\end{descerate}

\section{Методы формализации общей теории систем}
\epigraph{Как сказал Боркух, проблема заключается не в~том, что она есть, а~в~том, что её надо решить.}
{Мифология Аквариума}
Главная особенность общей теории систем заключается в~подходе к~объектам исследования как к~системам.

\termin{Системный анализ} "--- это методология общей теории систем, заключающаяся в~исследовании любых объектов посредством представления их в~качестве систем, проведения их структуризации и~последующего анализа.
{Системный анализ} представляет совокупность научных методов и~практических приёмов решения разнообразных проблем на основе системного подхода.

Основными задачами системного анализа являются:
\begin{descerate}
\item[Задача декомпозиции] означает представление системы в~виде подсистем, состоящих из более мелких элементов;

\item[Задача анализа] состоит в~нахождении различного рода свойств системы, её  элементов и~окружающей среды с~целью определения закономерностей поведения системы;

\item[Задача синтеза] состоит в~том, чтобы на основе знаний о~системе, полученных при решении первых двух задач, создать модель системы, определить её  структуру, параметры, обеспечивающие эффективное функционирование системы, решение задач и~достижение поставленных целей.
\end{descerate}




В~основе методологии системного анализа лежат три концепции: проблема, решение проблемы и~система.

\termin{Проблема} "--- это несоответствие или различие между существующим  и~требуемым положением дел в~какой-либо системе.

В~качестве требуемого положения может выступать необходимое или желаемое. Необходимое  состояние диктуется объективными условиями, а~желаемое определяется субъективными предпосылками, в~основе которых лежат объективные  условия функционирования системы.

Проблемы, существующие в~одной системе, как правило, не равнозначны. Для сравнения проблем, определения их приоритета используются атрибуты: важность, масштаб, общность, актуальность и~т.\,д.

Выявление проблемы осуществляется путём идентификации симптомов, определяющих несоответствие системы своему предназначению или недостаточную её  эффективность. Систематически проявляющиеся симптомы образуют тенденцию.

Идентификация симптомов производится путём измерения и~анализа различных показателей системы, нормальное значение которых известно. Отклонение показателя от нормы и~является  симптомом.

\termin{Решение проблемы} состоит в~ликвидации различий между существующим и~требуемым состоянием системы. Ликвидация различий может производиться либо путём совершенствования системы, либо путём её  замены на новую.

Решение о~совершенствовании или замене принимается с~учётом следующих положений. Если направление совершенствования обеспечивает существенное увеличение жизненного цикла системы и~затраты несравнимо малы по отношению к~стоимости разработки системы, то решение о~совершенствовании оправдано. В~противном случае следует рассматривать вопрос о~её  замене новой.

Для решения проблемы создаётся \termin{система}.

Основными компонентами системного анализа являются:
\begin{enumerate}
\item Цель системного анализа.

\item Цель, которую должна достигнуть система в~процессе функционирования.

\item Альтернативы или варианты построения или совершенствования системы, посредством которых возможно решение проблемы.

\item Ресурсы, необходимые для анализа и~совершенствования существующей системы или создания новой.

\item Критерии или показатели, позволяющие сравнивать различные альтернативы и~выбирать наиболее предпочтительные.

\item Модель, которая связывает воедино цель, альтернативы, ресурсы и~критерии.
\end{enumerate}

% Методика проведения системного анализа
% \section{Методы формализации общей теории систем}
\section{Методика проведения системного анализа}

\epigraph{\begin{stanza}Вскипятите его, остудите во льду\\
   И~немножко припудрите мелом,\\
 Но одно безусловно имейте в~виду:\\
    Не нарушить симметрию в~целом!
\end{stanza}}
{\Snark}

Методика проведения системного анализа включает три основных этапа: описание системы, выявление и~описание проблемы,
выбор и~реализация направления решения проблемы.
\pagebreak[3]

\begin{descerate}[leftmargin=*]
\item[Описание системы:]\strut
\begin{itemize}
\item определение цели системного анализа;

\item определение целей, назначения и~функций системы (внешних и~внутренних);

\item определение роли и~места в~системе более высокого уровня;

\item функциональное описание (вход, выход, процесс, обратная связь, ограничения);

\item структурное описание (вскрытие взаимосвязей, стратификация и~декомпозиция системы);

\item информационное описание;

\item описание жизненного цикла системы (создание, функционирование и~в~том числе совершенствование, разрушение).
\end{itemize}

\item[Выявление и~описание проблемы:]\strut

\begin{itemize}

\item определение состава показателей эффективности и~методик их вычисления;

\item выбор функционала для оценки эффективности системы и~задание требований к~ней (определение необходимого (желаемого) положения дел);

\item определение фактического положения дел (вычисление эффективности существующей системы с~использованием выбранного функционала);

\item установление несоответствия между необходимым (желаемым) и~фактическим состоянием дел и~его оценка;

\item история возникновения несоответствия и~анализ причин её  возникновения (симптомы и~тенденции);

\item формулировка проблемы;

\item выявление связей проблемы с~другими проблемами;

\item прогнозирование развития проблемы;

\item  оценка последствий проблемы и~вывод о~её  актуальности.
\end{itemize}

\item[Выбор и~реализация направления решения проблемы:]\strut
\begin{itemize}

\item структуризация проблемы (выделение подпроблем);

\item определение узких мест в~системе;

\item исследование альтернативы <<совершенствование системы "--- создание новой системы>>;

\item определение направлений решения проблемы (выбор альтернатив);

\item оценка реализуемости направлений решения проблемы;

\item сравнение альтернатив и~выбор эффективного направления;

\item согласование и~утверждение выбранного направления решения проблемы;

\item выделение этапов решения проблемы;

\item реализация выбранного направления;

\item проверка его эффективности.
\end{itemize}
\end{descerate}




\section{Этапы математического моделирования}
\epigraph{Инженер думает, что его уравнения являются аппроксимацией действительности.\\
Физик думает, что действительность является апроксимацией его уравнений.\\
Математика это не волнует.}
{\MathFolk}
Для эффективного исследования систем в~настоящее время широко используется компьютерное моделирование, обеспечивающее проведение большого объёма вычислений с~высокой точностью.
Это влечёт необходимость построения релевантной математической модели для исследуемой системы.


\begin{descerate}[leftmargin=*]
\item[Анализ задачи. Выбор типа математической модели]\strut\par\nopagebreak

Задача данного этапа "--- выбор модели "--- решается совместно специалистом в~исследуемой области и~математиком.


% Исследовать простую систему с~помощью сложной модели "--- стрелять из пушки по воробьям.
Точность модели и~другие её характеристики должны соответствовать цели.

Раньше предметом моделирования были только объекты, сейчас моделируются и~\termin{системы} "--- совокупность разнохарактерных элементов, объединённых вместе.

% Как разбить систему на подсистемы?S

\item[Построение математической модели в~общем виде]\strut\par\nopagebreak

% Очевидно, что построение математической модели "--- задача индивидуальная.

Например, для линейной системы моделью является система линейных уравнений
\begin{equation*}
A [x] = [B]
\end{equation*}

\item[Идентификация параметров математической модели]\strut\par\nopagebreak
Идентификация параметров математической модели 
заключается в~определении
% Определение 
численных значений или функциональных зависимостей параметров.
Например, для линейной модели параметрами являются элементы $a_{ij}$ матрицы коэффициентов.
\begin{equation*}
A = \left[ \begin{array}{llll}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{array} \right]
\end{equation*}

\item[Верификация математической модели]\strut\par\nopagebreak
Для принятия решения, можно ли для исследуемого объекта использовать предлагаемую модель, 
надо ответить на вопрос:

\begin{importantly}
Действительно ли данная модель с~данными параметрами правильно описывает объект?
\end{importantly}

Чтобы ответить на этот вопрос, используется \termin{верификация модели}.

Для термина \termin{верификация} (от лат. \emph{verus} "--- «истинный» и~\emph{facere} "--- «делать») применяются два основных определения:

\begin{definition}
\termin{Верификация} "--- проверка, проверяемость, способ подтверждения каких-либо теоретических положений, алгоритмов, программ и~процедур путем их сопоставления с~опытными (эталонными или эмпирическими) данными, алгоритмами и~программами. 
\end{definition}

\begin{definition}

\termin{Верификация} "--- это подтверждение соответствия конечного продукта предопределённым эталонным требованиям.
\end{definition}

% % В~значении доказуемости, проверяемости объяснений (моделей) объектов/явлений, в~зависимости от степени подтверждаемости реальностью (эмпирически, фактами), образует понятия:
% % Гипотеза "--- недоказанное правдоподобное утверждение на основе ряда подтверждающих её наблюдений или суждений, понятий, постулатов (в~науке). Гипотезы, основанные на ложных суждениях, неправильных понятиях, постулатах, составляют псевдонауку[2].
% % Концепция "--- модель с~подтверждающими её истинность фактами и/или без них (см. Философия).
% % Теория "--- объяснение с~предоставлением доказательств максимальной степени (см. Наука).
% 
% Корень различного понимания понятия верификация кроется в~спектре возможностей сличения соответствия конечного продукта предопределённым требованиям. Верифицировать соответствие конечного продукта предопределённым требованиям возможно, в~зависимости от ситуации, по прямым и~косвенным характеристикам этого конечного продукта. А~также существует процессный подход, который отслеживает продвижение продукта к~предопределённым требованиям.


Различные формулировки определения понятия \termin{верификация} вызваны широким спектром возможностей сличения соответствия конечного продукта предопределённым требованиям. Верифицировать соответствие конечного продукта предопределённым требованиям возможно, в~зависимости от ситуации, по \termin{прямым} или \termin{косвенным} характеристикам этого конечного продукта. Кроме того, существует ещё и~\termin{процессный подход}, который отслеживает продвижение продукта к~предопределённым требованиям.


На первый взгляд, провести верификацию модели существующего объекта нетрудно "--- достаточно измерить нужные характеристики.
Однако, любое количество фактов, подтверждающих гипотезу, не является доказательством;
при этом даже один контрфакт является опровержением.

Существуют математические методы доказательства правильности.

Для любого алгоритма должны быть математически доказаны как минимум две вещи:
\begin{itemize}
\item сходимость;
\item устойчивость.
\end{itemize}

Модель может быть в~принципе, по природе, правильной, но неадекватной;
может быть адекватной, но неправильной.

\item[Анализ адекватности объекта математической модели]\strut\par\nopagebreak
На данном этапе проверяются
\begin{itemize}
\item область допустимых значений параметров объекта;
\item область существования переменных модели.
\end{itemize}

Возможны следующие ситуации:
\begin{itemize}
\item объект шире модели (\risref{fig:sys_mod_obj}, а)
 "--- в~этом случае необходимо построить несколько моделей;
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[node distance=1ex,x=2ex,y=2ex]\small
\tikzstyle{hatch}=[draw,pattern=north east lines wide]
\tikzstyle{fillwhite}=[draw,fill=white]
\tikzstyle{bignode}=[circle,draw,minimum width = 18ex]


\node[circle,fillwhite] 	(amod)  	{Модель};
\node[above=of amod]	(aobjtext)  	{Объект};
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[circle,hatch, fit = (amod) (aobjtext)]	(aobj)  	{};
\end{pgfonlayer}
\node[below=of aobj]	(aa)  	{а)};


\node[circle,hatch, right=13ex of amod]	(bobj)  	{Объект};
\node[above=of bobj]	(bmodtext)  	{Модель};
\node[circle,draw, fit = (bobj) (bmodtext)]	(bmod)  	{};
\node[below=of bmod]	(bb)  	{б)};

\node[bignode,hatch, right=4ex of bmod]	(vobj)  	{Объект};
\node[bignode, right=5ex of vobj.center]	(vmod)  	{Модель};
\coordinate (vvc) at (barycentric cs:vobj=1,vmod=1);
\node[] at (bb-|vvc)	(vv)  	{в)};

\end{tikzpicture}
\caption{Возможные соотношения областей существования объекта и~его модели}
\label{fig:sys_mod_obj}
\end{figure}

\item модель шире объекта (\risref{fig:sys_mod_obj}, б) "--- необходимо ограничить область допустимых значений модели;
\item %области существования объекта и~его модели
область допустимых значений параметров объекта и~область существования его модели 
пересекаются (\risref{fig:sys_mod_obj},~в) 
"--- в~этом случае необходимо построить несколько моделей и~ограничить область их допустимых значений.
\end{itemize}

\item[Определение точности математической модели]\strut\par\nopagebreak
Анализом точности занимается особая наука "--- метрология.
Для системного анализа важны следующие аспекты.

Известно, что любое измерение всегда имеет \termin{погрешность,} т.\,е. \termin{измеренное} значение отличается от \termin{реально существующего.}

Обозначим:\\
$x$ "--- измеренное значение некоторого контролируемого параметра (или другого контролируемого показателя);\\
$x_0$ "--- значение, которое реально имеет этот параметр.


\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Точность модели не может быть выше, чем точность определения входных данных.

\item Существуют два определения точности (погрешности):
\begin{itemize}

\item \termin{абсолютная погрешность}\nopagebreak
\begin{equation*}
\Delta x = | x - x_0 |
\end{equation*}
Абсолютная погрешность имеет ту же размерность, что и~приближённая величина.
Часто для записи величины с~абсолютной погрешностью используется сокращённая запись \mbox{$(x \pm \Delta x)$,}
обозначающая, что истинная величина~$x_0$ лежит в~диапазоне от~\mbox{$x - \Delta x$} до~\mbox{$x + \Delta x$.}
\pagebreak[3]

\item \termin{относительная погрешность}\nopagebreak
\begin{equation*}
\delta x = \frac{\Delta x}{x_0} = \frac{| x - x_0 |}{x_0}
\end{equation*}
Относительная погрешность \termin{безразмерна.}
Истинная величина~$x_0$ лежит в~диапазоне от~\mbox{$x \cdot (1 - \delta x)$} до~\mbox{$x \cdot (1 + \delta x)$.}
\end{itemize}

\item Существуют две нормы определения сложной точности (сложной погрешности):
\begin{itemize}
\item \emph{M-норма} (наивысшая погрешность)
\begin{equation*}
\gamma_M = \gamma_{i \; max}
\end{equation*}
\item \emph{$\ell$-норма} (среднеквадратическая ошибка)
\begin{equation*}
\gamma_\ell = \frac{1}{N} \sqrt{ \sum \gamma_i^2}
\end{equation*}
где \\
$\gamma_i$ "--- погрешность (абсолютная или относительная) $i$-го измерения;\\
$i$ "--- номер текущего измерения;\\
$N$ "--- количество проведённых измерений.

\end{itemize}
\end{enumerate}
Для оценки модели, как правило, используются обе нормы.



\item[Математическое моделирование]\strut\par\nopagebreak

Исследование математической модели.
Вначале выполненяется так называемый одновариантный анализ
(один прогон модели при однократном задании значений параметров).

На основании одновариантного анализа
доступны четыре направления исследования модели:

\begin{descerate}[label=\arabic*.]
\item[Анализ] "--- исследование зависимости значений переменных от значений параметров.
\item[Синтез] "--- определение значений параметров, которые обеспечивают заданные значения переменных.
\item[Оптимизация] "--- определение значений параметров, которые обеспечивают
экстремальные (минимальные или максимальные) значения переменных.
\item[Диагностика] "--- при заданных значениях переменных и~части параметров
определение значений остальных параметров, которые позволяют получить нужные значения переменных.
\end{descerate}
\end{descerate}

\section{Основные положения теории погрешностей}
\epigraph{Результат верен с точностью до ошибки.}
{\MathFolk}
\epigraph{Электронные мозги могут ошибаться гораздо точнее.}
{\MathFolk}

Для \termin{измеряемых величин} погрешность определяется погрешностью измерительного прибора и~указана в~его паспорте.
Часто абсолютная погрешность измерения равна половине цены деления (например, величина, равная $15$~мм и~измеренная рулеткой с~ценой деления $1$~мм, имеет погрешность измерения $0.5$~мм: $15 \pm 0.5$~мм).

Для величин, которые не измеряются, а~рассчитываются по измеренным параметрам, можно воспользоваться следующими правилами:
\begin{itemize}
\item при \textbf{сложении и~вычитании} величин с~погрешностью предельная \textbf{абсолютная погрешность} результата равна \textbf{сумме абсолютных погрешностей} исходных величин;
\item при \textbf{умножении и~делении} предельная \textbf{относительная погрешность} результата равна \textbf{сумме относительных погрешностей} исходных величин.
\end{itemize}



Если погрешность величины не указана, обычно подразумевается, что  абсолютная погрешность этой величины равна \emph{половине единицы младшего разряда} (т.\,е. $1.56$ следует читать как $1.56 \pm 0.005$, а~$1.560$ "--- как $1.560 \pm 0.0005$).


\subsection{Погрешность округления}


При решении задач математического моделирования практически всегда возникают погрешности результата, связанные с~\termin{округлением.}

Стандарт IEEE~754 описывает семь методов округления чисел~\cite{yashkardin_ieee754}:
\begin{description}
\item[round-half-up] "--- арифметическое округление (если отбрасываемые цифры больше либо равны $0.5$, происходит округление вверх (от нуля), иначе цифры просто отбрасываются);
\item[round-half-even] "--- банковское округление, (если отбрасываемые цифры больше $0.5$, происходит округление вверх (от нуля), если меньше $0.5$ "--- цифры отбрасываются, если отбрасываемая часть равна $0.5$, то округление происходит в~зависимости от чётности предпоследней цифры);
\item[round-half-down] "--- подобно арифметическому (round-half-up), пятерка округляется вниз;
\item[round-ceiling] "--- округление к~плюс бесконечности;
\item[round-floor] "--- округление к~минус бесконечности;
\item[round-down] "--- усечение, округление по направлению к~нулю;
\item[round-up] "---  округление от нуля.
\end{description}
Различия в~работе этих методов иллюстрирует таблица~\ref{tab:sys_round}.

В~таблице~\ref{tab:sys_round} показан результат применения перечисленных в~стандарте IEEE~754 семи методов округления к~тестовой выборке чисел (округления производились до 1 знака после запятой).
\begin{table}[!ht]
\caption{Сравнение различных методов округления}
\label{tab:sys_round}

\begin{tabular}{|r|l|l|l|l|} 
\hline
\multirow{2}{*}{Тип округления}& \multicolumn{4}{|c|}{Тестовая выборка} \\\cline{2-5}
 			&$0.35$ 	&$-0.25$ 	&$-0.41$ 	&$-0.59$ \\\hline\hline
round-half-up 	&$0.4$	&$-0.3$	&$-0.4$	&$-0.6$ \\\hline
round-half-even 	&$0.4$	&$-0.2$	&$-0.4$	&$-0.6$ \\\hline
round-half-down 	&$0.3$	&$-0.2$	&$-0.4$	&$-0.6$ \\\hline
round-ceiling 		&$0.4$	&$-0.2$	&$-0.4$	&$-0.5$ \\\hline
round-floor 		&$0.3$	&$-0.3$	&$-0.5$	&$-0.6$ \\\hline
round-down 		&$0.3$	&$-0.2$	&$-0.4$	&$-0.5$ \\\hline
round-up 		&$0.4$	&$-0.3$	&$-0.5$	&$-0.6$ \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Методы round-down, round-up, round-ceiling  и~round-floor фактически являются \termin{методами усечения}
% т.\,е. младшие разряды просто отбрасываются без анализа.
(результат одинаков и~в~случае, когда старший из отброшенных разрядов равен~$1$, и~когда он равен~$9$).
Соответственно, при использовании этих методов  \termin{погрешность усечения} равна единице младшего разряда (т.\,е. для примеров из таблицы~\ref{tab:sys_round} погрешность усечения равна $0.1$).

При использовании методов round-half-up, round-half-even и~round-half-down  \termin{погрешность округления} равна половине единицы младшего разряда (т.\,е. для примеров из таблицы~\ref{tab:sys_round} погрешность округления равна  $0.05$).




\subsection{Правила приближённых вычислений}


Предельная абсолютная погрешность заведомо превосходит абсолютную величину истинной погрешности, поскольку предельное значение вычисляется в~предположении, что различные погрешности усиливают друг друга; практически это бывает редко. При массовых вычислениях, когда не учитывают погрешность каждого отдельного результата, пользуются правилами подсчёта цифр, приведёнными ниже~\cite{approx_calc}.

При соблюдении этих правил можно считать, что в~среднем полученные результаты будут иметь все знаки верными, хотя в~отдельных случаях возможна ошибка в~несколько единиц последнего знака.

\begin{definition}
\termin{Десятичными знаками} числа называются те цифры, которые расположены справа от знака дробности.

\termin{Значащими цифрами} числа называются все его цифры, кроме \termin{ведущих нулей} "--- нулей, расположенных левее первой отличной от нуля его цифры.
Например, в~числе $0.012030$ значащими являются последние пять цифр.
\end{definition}
В случае приближённого задания числа не все значащие цифры могут быть \termin{верными.}



На практике для приближённых вычислений пользуются следующими упрощёнными правилами, основанными на подсчёте значащих цифр:
\begin{enumerate}[ref=\arabic{enumi}]
\item Надо различать, какие данные точны, какие приближённы. Приближённые данные надо округлять, сохраняя в~них только надёжные цифры и~не более одной не вполне надёжной.

\item При записи целых приближённых чисел следует избегать нулей, помещаемых взамен неизвестных цифр (т.\,е. $(1.3 \pm 0.1) \cdot 10^3$, а~не $1300 \pm 100$).


\item \label{sys:enum:add} При сложении и~вычитании приближённых чисел в~результате следует сохранять столько \termin{десятичных знаков,} сколько их в~приближённом данном с~наименьшим числом десятичных знаков
(т.\,е. $1.2 + 0.54 = 1.7$).

\item При умножении и~делении в~результате следует сохранять столько \termin{значащих цифр,} сколько их имеет приближённое данное с~наименьшим числом значащих цифр
(т.\,е. $1.25/0.54 = 2.3$).

\item При возведении в~квадрат или куб в~результате следует сохранять столько \termin{значащих цифр,} сколько их имеет возводимое в~степень приближённое число (последняя цифра квадрата и~особенно куба при этом менее надёжна, чем последняя цифра основания): $0.34^3 = 0.039$.


\item \label{sys:enum:root} При увеличении квадратного и~кубического корней в~результате следует брать столько \termin{значащих цифр,} сколько их имеет приближённое значение подкоренного числа (последняя цифра квадратного и~особенно кубического корня при этом более надёжна, чем последняя цифра подкоренного числа): $\sqrt{0.34} = 0.58$.


\item Во всех \termin{промежуточных} результатах следует сохранять одной цифрой более, чем рекомендуют предыдущие правила. В~\termin{окончательном} результате эта «запасная» цифра отбрасывается.


\item Если некоторые данные имеют больше десятичных знаков (при сложении и~вычитании) или больше значащих цифр (при умножении, делении, возведении в~степень, извлечении корня), чем другие, то их предварительно следует округлить, сохраняя лишь одну лишнюю цифру. 

\item Если данные можно брать с~произвольной точностью, то для получения результата с~$k$ цифрами данные следует брать с~таким числом цифр, какое согласно правилам \ref{sys:enum:add}--\ref{sys:enum:root} даёт $k+1$ цифру в~результате.
\end{enumerate}



Здесь уместно привести высказывание выдающегося инженера"=кораблестроителя академика Крылова, который говорил: «Лишняя вычисленная цифра есть \textbf{ошибка}». 

\begin{importantly}
Недостоверные разряды следует округлять.
\end{importantly}

Вопреки распространённому мнению, таскание хвостов незначащих цифр вместо их округления вовсе не повышает точности вычислений, а~наоборот "--- может привести к~накоплению ошибок в~самых неожиданных местах. Кроме того,  при выводе результата $10.1230$ лишние цифры могут создать впечатление их достоверности, скажем, до четвёртого знака, в~то время как исходные данные задавались весьма приблизительно. 

Применяя эти правила, следует помнить, что они отнюдь не дают гарантии точной последней цифры результата. Эта последняя цифра может иметь погрешность, достигающую в~отдельных случаях даже несколько единиц, но малые значения этой погрешности более вероятны, чем большие.


\endgroup
